<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>






<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>Baimawen&#39;s Blog</title>
        <link>https://example.com/</link>
        <description>MemE 是一个强大且可高度定制的 GoHugo 博客主题，专为个人博客设计。</description>
        <generator>Hugo 0.80.0 https://gohugo.io/</generator>
        
            <language>zh-CN</language>
        
        
            <managingEditor>baimawen75@gmail.com (baimawen)</managingEditor>
        
        
            <webMaster>baimawen75@gmail.com (baimawen)</webMaster>
        
        
            <copyright>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</copyright>
        
        <lastBuildDate>Sat, 16 Jan 2021 19:13:54 &#43;0800</lastBuildDate>
        
            <atom:link rel="self" type="application/rss&#43;xml" href="https://example.com/rss.xml" />
        
        
            <item>
                <title>资本主义个人反抗指南(七)</title>
                <link>https://example.com/life/%E8%B5%84%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8F%8D%E6%8A%97%E6%8C%87%E5%8D%97%E4%B8%83/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://example.com/life/%E8%B5%84%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8F%8D%E6%8A%97%E6%8C%87%E5%8D%97%E4%B8%83/</guid>
                <pubDate>Sat, 16 Jan 2021 17:37:03 &#43;0800</pubDate>
                
                
                
                    <description>&lt;h1 id=&#34;关于债务的一切以恶魔之名&#34;&gt;关于债务的一切：以恶魔之名&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;  比起第五和第六章理论探讨，这章科普加实践的内容其实应该在第四章之后，承接的也是前四章的内容，不过基于我写到哪是哪的坏毛病，只能让它做了第七章，希望以后整理成小书的时候，可以重新排版。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  我们在本书的第p一章“空间的正义”中写到，我们当下已经进入了晚期资本主义社会，而在第二章“消费主义个人反抗指南”中，我着重提及了债务对于晚期资本主义经济的拉动作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  这时它的一个主要特征。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第一节这是一头可怜的小绵羊&#34;&gt;第一节：这是一头可怜的小绵羊&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;  债务是什么？这个东西用西方传统来讲，也许更有趣。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  如果上溯到几千年前，在最早的商业规划中，债务并没有承担太多宏观经济层面的东西，它是属于邻里之间的善举。比如一个中东的游牧民，遇到了一场糟糕的干旱或者几只饥肠辘辘的大猫，于是他很有可能就此丧失了赖以谋生的羊群，那么同部落的人就会借自己的羊给这个可怜人照顾，等他恢复元气以后在归还自己借来的羊，这对个人和部落都是有利的，债务在这个时候叫做天使的馈赠也不为过。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  因此我们可以看到，第一个世纪之前的犹太人，并没有明确在经典中反对过借贷和放贷行为。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  可怜的牧羊人是怎么还清债务呢？她肯定是通过放牧来让小羊变得更多，这时问题就来了，既然羊是借的，那么生了小羊算谁的？借羊人付出了劳动让羊群丰盛，但这羊在出借人那里就不生小羊了吗？当然，出借人又确实没有付出劳动，所以生出来的小羊理应有一部分（而非全部）属于出借人的资产性（羊）收益。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  利息诞生了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  当时还没有人发现小羊羔（利息）会是个恶魔，它无论在任何角度，都是说的通过正常所得。这里插一句题外话：&lt;code&gt;文艺复兴时期的经院哲学家创造性的阐述了恶魔没有实体，恶魔就在人间，在你我心中的理论，很难说没有所见所闻小羊羔的因素存在。&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hell is empty,all devils are hre ---- 莎士比亚《暴风雨》&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;  几百年间，这只小羔羊和牧羊人相安无事。直到某一天，在遥远的沙特，一个中年人忧心仲仲的看着自己教会的穷人食不果腹，衣不蔽体，她冥思苦想，目光望向了城市中央那个巨大的神庙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  他叫穆罕穆德。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  时代不同了，这是古典世界一次习以为常的“城市化”。劳动生产率的提高让农牧民可以提供更多的城市人口，古典世界冒出了无数辉煌的城市，彼时在东方的长安，数十万人口的大都市已经建立，人民依靠商业和手工业养活自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  传统的部落已经被打破，大家都归于一个个或大或小的政权之中，祭祀和军事贵族并不是你温情脉脉的邻居，也不是你住隔壁的堂兄，对于他们来说，本该合理的利息变成了牟利的工具。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  穆罕穆德决定在自己的教会之中，彻底杜绝放贷，《古兰经》第30章第39节经文说：“你们为吃利而放的债，欲在他人的财产中增加的，在真主那里，不会增加；你们所施的财务，欲得真主的喜悦，比得加倍的报酬。“&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  古兰经严厉的说：”真主准许买卖，而禁止重利“，但为时已晚，指导今天中东国家还在收取变相的利息，西欧的教会在中世纪也逐渐对高利贷产生敌视，而遵循千年传统放贷的犹太人，从此一路奔向了被严厉打压的修罗之路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  犹太人的故事不是小羔羊产生的唯一悲剧，它终将席卷全球，以最残酷的方式。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第二节一封来自资本主义的合同&#34;&gt;第二节：一封来自资本主义的合同&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;  除了先知，军事贵族和祭祀们也有自己的烦恼，虽然他们合法的膨胀了自己的财富，但是很少有人会把自己的城堡卖掉打仗，除非是妄想在东方获得更大收益的十字军。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  但是他们拥有国家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  曾有很多贵族试图用国家的信用发债，主要是试图揍另一个贵族，但唯一成功的是威廉国王。因为悲剧的个人权利被限制，他的国家反而更容易获得信任，而资本主义的第一波高潮重商主义使民间的投资热情高涨，二者眉来眼去一下，一拍即合。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  国王靠借来的钱揍了一个又一个国王，甚至是陆地上最强大的那个，获取了更多的利润，以至于利息不值一提，资本主义展现出了它超绝的魅力，把那只小羔羊摆上了神坛，而在那之前几十年，荷兰人已经静悄悄的完成了公司债务的发行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  我们现在看到的国家债务，公司债务，个人债务的三位一体债务体系就此成型，债务和人类生活点方方面面第一次产生了再也无法分割的联系，一切都靠那张合同上的小羔羊手印实现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  但债并不总是都能还上的，羊羔也会嗜血。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  三位一体体系建立以后，资金最大程度的被利用了起来，直到构成了我们今天的世界。我们的幸福和灾难大多因此而起。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  殖民地是有限的，工业革命也不会总是发生，利润并不总能覆盖利息，于是在没有战争和科技飞跃的时代，资本主义会陷入周期性的经济危机。我在第二章说过，资本主义有天然扩大产能的盲目性，哈耶克认为市场能解决这个问题，乃至于洋洋洒洒写了一本巨作《通往奴役之路》，实践证明他是错的，凯恩斯就对此嗤之以鼻。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  凯恩斯认为当需求不足的时候，哈耶克说的市场调节是不可能的，马克斯说的市场崩溃必然发生，但他也不信马克斯的解决方法，他认为通过积极的财政手段比如我们看到的一年年的大基建和棚改政策可以有效的拉动经济，刺激需求。再通过积极的货币政策比如降息，印钞来让人贷款消费，让人不消费就贬值......最终拖到下一个工业革命或战争。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  一个小故事是这样的：小迷弟问凯恩斯，老师您这一套都很好，但是长此以往，续不下去的时候怎么办？凯恩斯回答：长此以往我们都会死。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  这就是第二章的故事，也是我预测房价必然会被叫停甚至下跌的原因：当资金被楼市锁死，没有新的信贷产生，就没有投资，没有经济，没有一切，房地产是且只是用完就扔的灌尿夜壶罢了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;第三节恶魔的规则&#34;&gt;第三节：恶魔的规则&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;  说到这里，我们就能稍稍一窥这些年发生了什么：2008年世界末日来了，国家开始从外贸转型内需拉动经济，外贸占比一路从70%掉到10%，抗风险能力强了，再也不会有大洪水，但是属于个人的涓涓细流下水道成为定局。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  先是四万亿的大基建投资，国家上足了杠杆，为了还这个钱，政府疯狂卖地，杠杆转移到了房地产企业上，最后通过卖房，转移到了你的身上，如果这还不够，就刺激信贷。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  五六年前我开始注销全部信用卡，还清一张注销一张。但是与此同时我发现身边欠债的人越来越多了，进入别人疯狂我恐惧的阶段。两年前我开始写《资本主义个人反抗指南》，希望沙滩捡鱼救一个是一个。去年开始消费降级，由奢入俭难，但我硬是降了下来，从最多一个月花一万多到一个月几百块。至此我做到了极限，变成了第三章里说的”漏网之鱼“。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  但大环境不会因为我个人的微薄努力产生任何变化，这段时间得知玩小贷的90后甚至比收入更高的80后还要多，而信用卡坏账率也节节升高......随便查查就能看到更多触目惊心的数据。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  第二章我们说到”借钱给你卖我的东西“是续命主义的基本思路，你自以为的个人行为也是可以被引导的，指导变成”消费习惯”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  所以背景就是政策利好，消费金融大爆发，动机是拉动内需。这是一个简单的理性人行为：适当的债务让人焦虑进而创造更多价值。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  对宏观来说，债务存在而不崩是最能带动你的劳动积极性的，你变成了不自觉的奴隶。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  但宏观总归是宏观，总有人会变成坏账，变成老赖，变成跑路缅甸签单的老哥，这就是为什么我管2008叫世界末日，只有在这个时候，那头小羔羊才能更多的行走于世间，就像某个封印被解开了，它舒缓着自己的身躯像你施施然走来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  对于小羔羊，没有进坑的人显然可以从我的前文中获得足够的力量，那么已经进坑的人呢？我之前说过，资本主义个人反抗的精髓是“卧室里的反抗”，亦即说走你无法抗衡结构性暴力的前提下，如何结构性暴力本身的规则反抗它。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如：&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;1-小贷&#34;&gt;1. 小贷&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;  原则上消费金融是被鼓励的，但是规则是希望你能源源不断的循环贷款，“存而不崩”，所以太过高的利息是杀鸡取卵，这是不被允许的，年化24%以上的利息不受法律保护，而之前的小贷大部分通过各种名目超过了这个数目，你不光可以不还钱超出的部分，还经常可以协商还本停息，毕竟比起一分拿不回来，他们更希望还有本金可拿。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  最恐怖的催收完全可以硬刚，因为你借几千块钱，他们上门催收和起诉的成本都超过你借款的数目，抗过轰炸，是他们求你而不是你求他们。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  当然，不要想着不还钱，你不会希望上黑名单也不会希望真的遇到头铁的申请强制执行。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;2-信用卡&#34;&gt;2. 信用卡&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;  信用卡是银行的亲儿子，但卡债是相对来说最不用罚抄的，你可以利用免息期的空挡，以卡倒卡，以卡养卡，具体措施可以自行百度。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  记住，这并不丢人。&lt;/p&gt;
&lt;h3 id=&#34;3-房产&#34;&gt;3. 房产&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;  我们锁死了外汇的流动，为了避免经济断崖式下跌开始逆周期（如果和美联储同步加息就是顺周期，中国的货币机制和美元潮汐也许会单独成文，看不懂这部分的朋友可以自己先行查阅）的货币政策，你随便查看过期几个月的新闻就知道定向放水一波接一波。虽然房地产大概率不会涨价，只会阴跌，但房贷依旧处于历史地点......这恐怕是你唯一可以薅羊毛的机会，设想一下，如果你存钱，100块一年后变成80的购买力，但是你借钱，你能找到最低利息的借钱呢？借了100，一年后变成90，只要房价跌的不会太狠，胜利者就是你，房贷是你能拥有最优质的资产，没错，资产。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;结尾深渊&#34;&gt;结尾：深渊&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;房贷的故事可能才是本篇的真谛，你凝视着深渊里的小羊羔，小羊羔也在深渊中凝视你，很可能你最终需要利用最深的黑色杀死他，但如果不加以控制，黑色必将也杀死你。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如了解房贷故事的人，相当一部分变成了炒房者，这些人玩着最精妙的杠杆游戏，走在最细的钢丝之上，炒完了一线炒三线，当他们的资金链紧绷到极限，限售来了，房地产税要来了，等待他们的会是什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一套，有且只有一套，你需要省吃俭用压缩一切获得它，也要抽着自己的嘴巴克制自己的贪婪，而这一切可能就会是最难的反抗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;引用一下老舍的话：&lt;strong&gt;这些人时常为一块钱，急得红着脸转磨，就是有人借给他们一块钱，而当两块算，他们也得伸手接着。除了这样，钱就不会叫他们看见。他们所看见的钱上有毒，接过来便会抽干他们的血，但是他们还得接着，。凡是能使他们缓一口气的，他们就有胆子拿起来。生命就是且缓一口气在讲，明天说明天的。&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                    
                    
                    
                        
                        
                        
                            
                                <category domain="https://example.com/life/">life\</category>
                            
                        
                    
                
                
                
                    
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>资本主义个人反抗指南(六)</title>
                <link>https://example.com/life/%E8%B5%84%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8F%8D%E6%8A%97%E6%8C%87%E5%8D%97%E5%85%AD/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://example.com/life/%E8%B5%84%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8F%8D%E6%8A%97%E6%8C%87%E5%8D%97%E5%85%AD/</guid>
                <pubDate>Thu, 14 Jan 2021 13:56:33 &#43;0800</pubDate>
                
                
                
                    <description>&lt;h1 id=&#34;砸烂新自由主义婚姻平等观的狗头没有女权主义就没有个人反抗&#34;&gt;砸烂新自由主义婚姻平等观的狗头：没有女权主义就没有个人反抗&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;  写在前面的：前文讲到女性在生物角度是天然被压迫的，所以反抗必须做必要的修正。于是今天就把这个问题展开来讲，之前不讲，还是那个老问题，必须照顾阅读顺序和逻辑一致性，一个引出一个，一个接着一个…本文有一半左右的内容和我的老文《女权主义三小节》一致，但是也有一半内容是为了突出和符合个人反抗的主题而新作，对女权主义格外有兴趣的朋友可以移步我的老文，对照着看，我已经把它挪到豆瓣了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  正文：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  一般来说，即便是对女权主义持赞许态度的男性，往往也会认为这是“女性的事业”，自己最多出于同情和道义去支持，但这显然是不正确。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  以社会主义标榜自己的法国的社会党内阁要求男女部长数量一致，并认为不达到这样的目标无论在姿态还是实质目的上都是不可被接受的。当然，我们可以说这是发达资本主义国家的人血馒头，吃起来都噎人，那我们可以看看发展中国家的激进左翼是怎么做的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  巴西无地农民运动是巴西最大的底层左翼组织，以争取土改，平均地权为目标。他们指出：在性别方面的工作是非常重要的，在运动里我们有专门的性别委员会，而且在各个层次各个运动空间要保证50%的妇女来参加，有些时候可能不能保证，但是这是我们的目标。另外性别委员会关注性别问题，还包括少数性倾向的问题。因为巴西还是一个男权制度的国家，性别工作和占领工作是一样重要的。我们运动中有一个口号是：没有女权主义，就没有社会主义。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  那么，到底为什么社会主义必须是和女性解放捆绑起来的？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  因为私有制。私有制和分工的诞生让男性获得了巨大的话语权和地位，而同样私有制的灭亡也必然导致性别不平等的灭亡。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  当然我们可以说，既然是个人反抗，我作为男性，已经没有这个问题了，能不能不管不顾？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  也是不行的。男权社会是伴随着阶级与私有制诞生而诞生的或依靠法律或依靠文化而形成的等级社会，在这个前提下，男人需要承担的仅仅是公侯伯子男，天地君亲师的阶级压迫，而女性，排除少数适应社会的”成功者“，她们不光要接受社会地位的阶级不平等，同时还要接受家庭地位的阶级不平等。而这两种不平等，实际上都是阶级分化与私有制经济在不同领域的不同表现，而非两种不同的矛盾。我们通过人类学与社会学，考古学得出的的研究结论得知，并不存在脱离了私有制与阶级社会的性别沙文主义社会。而未来的共产主义社会也因为生产资料的再分配和生产力的解放，也必将不存在性别压迫。性别压迫总是伴随着私有制而产生，消解。这是由私有制所必然伴随的阶级社会所决定的。也就是说，男女矛盾不是阶级矛盾，而是阶级矛盾的副产品，亦或是说伴生物。按照流行的说法：一个阶级消灭了另一个阶级，人类不会灭亡。而一个性别消灭了另外一个性别是不可想象的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  所以我们必须正视的一个结论是：男人同样是男权社会的受害者，与作为受害者的女人仅有量而无质的区别，男性支持女性解放，就是支持自我解放。支持女性解放，就是支持人类解放。这个解放并不是一个性别以自身的经验和动机为基础而争取权利，而是把性别解放寓于社会本质的斗争之中，从根源上排除掉任何形式的性别沙文主义社会的可能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  如果不了解男权社会作为私有制的阶级社会的性质，那么女权运动反抗的男权社会下的男人也是受害者的这个结论是反直觉的：作为男权社会的”受益者“的男性为什么也是受害者？以中国现状为基础举例的话，中国式婚姻比较合适。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  中国式婚姻为什么要求男生有车有房？婚姻作为一个契约关系，是两个不带任何的自然人的结合。而不是一方依附一方或者一方供养一方，所以法律上有婚姻法，而没有嫁娶法。不过虽然法律解释看似公正，但是事实总是受社会“现实”所钳制。结婚要求男方有车有房毫无疑问是对男方，男方家庭的一种巨大的压力和剥削。而事实上女方也未必真的占了便宜——因为作为潜台词的，回报车房等经济待遇的行为，女方要负担起照顾公婆，免费保姆的”责任“，通常在家庭的话语权上也有所降低。也就是说，这样的婚姻事实上构成了一个买卖行为：男方拿金钱向女方家庭和女方自己购买一个永久的佣人和性伴侣。是一种在婚姻法之外起作用的”道德法律“，这样的事情，我们在帝制时代司空见惯，而现代社会，也仅仅是更隐蔽罢了。这样的买卖婚姻毫无疑问是一种双输行为——每个人都觉得自己吃了亏，而人人都是受害者。这就是私有制的阶级社会的男权社会对男女的共同压迫的表征之一。只有在屏蔽了男权社会的影响下，婚姻才能真正平等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  综上所述，男权社会是私有制的阶级社会的表现形式之一，是作为压迫人性，异化作为整体的人类的”背景性的声音“。我们必须了解的是，男人和女人都是受害者，而正是如此，解放女人就是解放男人。女权主义并不是男人的敌人，而恰恰是盟友。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  那么，在日常生活中我们需要做些什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  在《资本主义个人反抗指南（四）：卧室里的反抗》一章我讲到，如果双方关系不对等，多边关系或者开放关系都会变成21世纪的三妻四妾。虽然往往依附是精神上的，对方没有要求你做什么，但是亲密关系中，你处于低位，自然处处受限。但如果拥有更加公平的环境，显然你的议价能力也就越高。如果在一场亲密关系中你一无所有，那么一切表面上的公平都是瞎扯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  在《资本主义个人反抗指南（五）》一章我讲到，人类不光是自然的，也是超越自然的，比如虽然先天女性因为生育和月经等角度在演化上“吃亏”了，但是正因为人类的理性可以一定程度上超越简单的防御程序而成为一个有自我学习和思考能力的主体，所以我们才能后天弥补它，显然这也应当是女权主义理论真正的预设前提。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  所以从另一个角度讲，我又必须把我在最前面的中国式婚姻的男性受害者做一个限定：男女地位极度不平等时必须例外。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  试想如果一个女性在工作中比男性难以晋升，又因为生育消耗了大量的心血和本来可以拿来工作和学习的时间－－导致更难以晋升，那么在这种情况下强行要求家庭AA，显然是不合理的，男性多付出一些显然是公正的，也是更符合我们人类应有的认知能力的。强行否定这一点，显然是屁股而非理性认识的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  这就是新自由主义的平等观，他们认为穷人和富人更多是在努力和天资上有差异，那么给他们机会平等就好了：每个人都可以凭能力竞选董事长，你没有能力，你走开。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  所以，瑞典强行要求董事会中女性必须达到40%，因为如果你拿能力做辩解而不给女性培养能力的机会，那么女性将永远没有能力。这实际上和白人对黑奴的所做所为完全一致。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  显然，在一个公社甚至一场亲密关系之中，如果在外部环境打压而又没有内部资源的倾斜的情况下，显然是难以为继的。虽然依我们的现实情况靠量，我们显然没有能力要求外部环境对部长和董事会成员进行扶持性限定，但是在我们的关系内部，做到这一点显然容易的多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  当然，说到这里，一个自然而然的疑问就出现了“如果我很可能既不要孩子，又认清楚了婚姻存在的问题，是否就可以成为一个不婚主义者呢？”这似乎是一个不证自明的事情，但是如果你不是多边关系的爱好者，那么无论身处任何环境之中，婚姻都是必要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  前面说到，婚姻的问题是经济不平等导致传统的”道德法律“生效的问题。那么就要回到我在第三章提到的，寻求正确伙伴的问题：你们必须一起反对新自由主义的平等观甚至各种奇葩的不平等有理观，并且给出符合自身的解决方案。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  所以，如果亲密关系是必需的，那么两人的个人反抗，显然需要联结才能办到。个人反抗也就不仅仅是一个人的战争了。&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                    
                    
                    
                        
                        
                        
                            
                                <category domain="https://example.com/life/">life\</category>
                            
                        
                    
                
                
                
                    
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>资本主义个人反抗指南(五)</title>
                <link>https://example.com/life/%E8%B5%84%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8F%8D%E6%8A%97%E6%8C%87%E5%8D%97%E4%BA%94/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://example.com/life/%E8%B5%84%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8F%8D%E6%8A%97%E6%8C%87%E5%8D%97%E4%BA%94/</guid>
                <pubDate>Thu, 14 Jan 2021 13:33:40 &#43;0800</pubDate>
                
                
                
                    <description>&lt;h1 id=&#34;生命生育我们和世界的联系&#34;&gt;生命、生育：我们和世界的联系&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;  写在前面：本系列大概会分成三到四个部分，每个部分有三到四个章节，切入点各不相同。如果说资本主义个人反抗指南一到四是从社会和经济学的角度去讲述反抗的意义和做法，那么现在展开的几个章节就会以生物学和心理学的切入点去讲述反抗的意义和做法。我非常希望整个系列完本的时候，不光读者们可以了解作为一个无产阶级如何在这个世界中进行反抗，也希望读者们可以从文章中夹杂的知识中刷新自己的三观，得到新的思路和乐趣。如果都能做到，那就实在太好了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  说到生命和生育的话题，就不得不谈我们为什么要生育和我们为什么不要生育，所以免不得要绕一个超大的弯子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  几乎每个人都有过醉酒的经历，如果酒精上头，比起天旋地转以外，最突出的感受似乎就是“不顾他人”了。难受就要吐，晕眩就要做下，和外界的联系时有时无，一边感觉身边有人，但一边又感觉自己被收缩向内，距离世界变遥远了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  也许这是最直观的让我们感受到联系这件事情的体验。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  酒精是中枢神经抑制剂，但它恰好抑制的是抑制我们行为的脑区，所以双重否定之下，很巧合的解放了人的思维，所以可以胡乱说话，可以不管不顾。但比起研究醉酒时的糗态，我更好奇的是人在“清醒”时，为什么是现在这个要管要顾的样子。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一利己与利他&#34;&gt;一、利己与利他&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;  哪怕不知道“母亲”的含义是什么，刚出生的婴儿也会啼哭，会吸吮乳汁，如果我们把这看成是完全内在的利己本能，那么我们显然还有另外一种本能：2006年的一项实验表明，在不受任何外界刺激的前提下，1岁半的幼儿会主动向陌生人伸出援手，看到即将滑倒的表演者时，婴儿明显表达出了搀扶的动作，这种与外界基本的互动恰好是我们与生俱来的能力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  这种能力显然比以前一种能力更复杂，它需要观察，决策和执行，需要占用大脑更多的资源。那么按照演化的逻辑，这种吃力不讨好的行为显然是对生存没有帮助的。另一批研究者也发现了一个有趣的事实，大自然探索杂志2009年第5期为我们提供了如下场景：乔伊斯·普尔是肯尼亚大象研究项目的负责人，自20多年前开始研究这种庞然大物以来，她见过发生在大象之间的许许多多的奇异行为，而让她印象最深刻的莫过于它们之间的“问候礼” -- 当同一个家庭或组织中的成员久别重逢后产生的那种热烈而欢快的情绪。有一次，她看到50多头大象重逢在一起，它们欢快地高声鸣叫，疯狂地拍打耳朵，相互绕着转圈，所有成员一起发出巨大的隆隆声和吼叫声……她相信这些大象正沉浸在极度兴奋的情绪中，它们发出的隆隆声和吼叫声（似乎）表达了这样一层意思：“喂！伙计，遇见你真是太高兴了！”如果按照纯功利角度讲，他们应当静悄悄的，因为这样更节省体力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  不过演化生物学家并不因此认为演化论就是错误的，他们通常情况下认为，利他的行为最终还是要回归利己。比如保护同族群的幼崽意味着和自己相近的基因可以得到更好的保护。所以利他行为显然是利己行为的延伸。它体现在行为中就是维护群体，而体现在体验中，就是“我帮助他人是为了自己的良心。”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二我们&#34;&gt;二、我们&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;  但人类的情况显然复杂的多，因为人类似乎是唯一能在一定程度上违背基因命令的族群。我们经常会担忧人工智能会毁灭整个人类，一个做筷子的AI也许会因为做筷子是它的初始目的而把宇宙中所有物质做成筷子，但我们也许多虑了，因为机器人也许并不会一直做筷子。《机器人叛乱》这本书给我们展现了一个有意思的图景：设想一个人身患重病，不得不冬眠到遥远的未来寻求生机，但是任何针对当下可能遇到的危险所做的防备在漫长的岁月中都必然落后，所以这个人设计了一个机器人保护自己，并且赋予了机器人学习适应的能力，让它来保护自己。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  那么基因就是这个身患重病的人，我们就是机器人。按照道金斯博士在《最伟大的故事》中的观点，我们和最初覆盖在基因外面起保护作用的蛋白质膜并没有什么本质区别。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;在我们担忧机器人叛乱之前，也许先要发现自己就是那个叛乱的机器&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  但是他依旧提出了一个有意思的观点，人类不光是自然的，也是超越自然的，比如虽然先天女性因为生育和月经等角度在演化上“吃亏”了，但是正因为人类的理性可以一定程度上超越简单的防御程序而成为一个有自我学习和思考能力的主体，所以我们才能后天弥补它，显然这也应当是女权主义理论真正的预设前提。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  不过同样是这样的适应和思考能力，导致人类发明出了诸如性别本质主义之类（你是男人／女人，所以就该如何，就是如何）的理论来禁锢人群以达成维护私有制的目的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三生命&#34;&gt;三、生命&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;  正因为机器人们有了独立思考和适应的能力，他们很大程度上可以违背基因的命令，也许利他行为诞生于维护基因延续的需要，但是利他行为并不局限于延续基因的本能。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  前几天走在路上，看到一个流浪汉，乱糟糟的头发，邋遢的衣服。当时就有一种强烈和他搭讪的欲望，一方面很想知道他是怎么生活的，另一方面也想问问他，要不要请他吃顿饭和提供帮助？
当然，最终我觉得这样太唐突和冒失而没有成行，但是事后我仔细剖析了自己的动机：当时我心情并不大好，也许想和他聊聊是想听听更惨的故事来让自己舒服起来，而希望帮助他也是为了满足我自己的同情心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  当时我陡然察觉了一个非常毛骨悚然的结论：从没有任何来自理性的命令训导我在抵触，厌恶的情况下必须帮助一个人，如果我去帮助一个人，显然完全取决于我利己的目的，这和高尚没有丝毫关系。但想过之后又觉得欣慰，至少我觉得这一事实是毛骨悚然的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  如果用另一个例子来表达这件事情的话就是这样：我反对一切把非种间的杀戮合理化为“自然法则”的说法，按照人类近亲黑猩猩的社会组织来说，歧视女性是自然法则，扯掉敌人睾丸，或者杀光敌人男性掠夺女性也是自然法则，按照此逻辑延伸，一切人类的道德和法律都不该存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  所以正如人们看到“自然法则论”有种自己被洗地成功的踏实感所昭示的那样，他们其实并不如大多数生物那样不假思索的认可杀戮。正是这种“毛骨悚然”和“洗地成功的踏实感”构成了并不依附于纯粹延续自己本能的道德。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  儒家有一个说法是“君子远庖厨”，意思是君子不应该接近厨房（屠宰），很多人认为这是一种眼不见为净的伪善，但它实际讲的是恻隐之心。恻隐之心是什么呢？是在（满足自己）吃肉的情况下对动物保持同情，且并不认为这是天然合理的。而长期从事屠宰工作，会让人在漫长的日常行为中丧失这份同情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  北美的印地安猎人在狩猎成功后要感谢猎物，并不是感激它撞上了箭头为人们提供了食物，而是要感激它为人类的自私而做出了牺牲。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;它不得病，很可能我就不会得病－－利他行为并没有那么伟大&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;四社会&#34;&gt;四、社会&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;  当然，大家会疑惑的问：仅仅是同情而不去实践，难道不也是一种伪善吗？恰恰相反，人类无法摆脱自己利己的本能，甚至无法拥有一个纯粹的利他行为，毕竟人类不是真社会性动物，但正是基因利己行为为了应对风险的意外产物：独立的思考和适应能力，让我们可以作为机器人而叛乱。我们的人性是诞生自无机物中的有机物，就像生命诞生在洪荒的海洋之中那样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  这种生物学意义上的人性显然是社会进步的源动力之一，也许我们现在为了口腹之欲会让动物陷于悲惨的处境之中，但是当条件成熟，比如人造肉的成本和饲养肉畜的成本接近时，社会就会向食用人造肉去转型。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  所以我们的社会会进步，我相信社会的演变遵循其内在的政治经济甚至地理气候的演变，但是我也相信，在条件适时的时候，正是出于对自身地位的不满和对他人巨大的同情，这一丝叛乱的种子才会发芽，掀起诸如女权主义，民权主义，跨性别平权的巨浪。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;五生育&#34;&gt;五、生育&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;  也许大家会认为前面所讲的一切都和具体的生育行为关系不大，但实际上它是一条完整的逻辑链条－－绕一个巨大的弯子必不可少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  首先我们知道了生育不是什么本能，甚至本能都是可以被机器人的叛乱所抵抗的，因为对自然的适应让我们拥有了更强大的思考能力去反思一切。其次我们知道了基因未必和我们是一条战线，虽然我们的一切都来自于基因，但是为它服务并不一定符合我们自己的利益，回想一下机器人的例子吧，当灾难来临，机器人陷入保护病人和自己的矛盾时，它应该怎么做？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  我们现在就陷入了这样的灾难之中。抚养孩子所造成的精力和经济的损失（可以详细参考我前几章讲消费主义的部分），显然对我们自己极为不利，即便是冷冰冰的利益考量，你又如何能保证孩子可以成材并且可以抚养自己？如果我们再参考前面所讲到的性别本质主义的规训，就会发现必须生育也是一条规训。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  最后重中之重的事情就是恻隐之心。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  我说过，恻隐之心是革命的种子，而革命的萌发则必须在于（因为外部环境变化导致的）自身生存受到威胁＋对外界剧烈的同情之下。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  也就是说，我们普遍意义上认为是善的事物，大多数情况下必然爆发自你和你同情的人处于同一处境的情况下，毕竟仅靠同情脱离自己的出身实在太难，根本不具备统计学意义，无怪乎马克思会讲经济基础决定上层建筑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  所以生育的本质就向我们展开了：生育会让我们自己受损，也让我们的孩子受损，他们出生于贫富差距日趋严重的现在，大概率的不会幸福，出于慈善原则（如果对方可能因某事受苦，也可能因某事不受苦，那么假设对方会受苦而非不受苦），不应该生育。一如我们同情自己的童年那样同情我们的孩子，这就是你和你同情的人处于同一处境。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  而且这一情况还可以扩散到更广泛的领域之中：日本的现状很适合无产阶级学习。生了孩子苦了自己，孩子还被剥削阶级剥削。那么不要孩子的话，就会出现现在这种重体力活高薪而办公室低薪的情况。没受过教育的无产阶级倾向把生育作为彩票无限多生，但是晚期资本主义下的新穷人则选择根本就不生来抵抗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  那么如果把不生育作为对资本主义的个人抵抗的最核心的一步，显然你做到了和你的孩子处于一条战线下，并且和千千万万个受剥削者处于一条战线下，是不是有点像前几章说的通过公社维护小圈子，通过互助保险和全球定价的投资品和维护大圈子的逻辑一样了？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  PS：我猜到有人会说养老不光是经济，还有照顾。而我觉得不光应当抚养社会化，养老也应当社会化。另外退一万步讲，二十年前的我们无法设想智能手机和互联网的现在，我们又怎么能在一个科技指数发展的现在去设想二十年后的养老呢？老板！来两个大白！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  PS2：都不生育人类没了怎么办？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  不可能的啦年轻人，穷人不生还有富人生啊，你还得鼓励他们，支持他们多生育，这能带动消费，拉动就业…利国利民功在千秋啊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  PS3：下一篇可能会讲女权、反思科技或者动物伦理，新穷人和新工人的部分也许会放在系列的第三部分来讲，我尽量把每个部分都构成连贯性，比如看了第一部分再看本部分会更容易接受更多信息并且避免认识上的不对等，但是也要考虑全文的排版问题。&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                    
                    
                    
                        
                        
                        
                            
                                <category domain="https://example.com/life/">life\</category>
                            
                        
                    
                
                
                
                    
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>资本主义个人反抗指南(四)</title>
                <link>https://example.com/life/%E8%B5%84%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8F%8D%E6%8A%97%E6%8C%87%E5%8D%97%E5%9B%9B/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://example.com/life/%E8%B5%84%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8F%8D%E6%8A%97%E6%8C%87%E5%8D%97%E5%9B%9B/</guid>
                <pubDate>Tue, 12 Jan 2021 12:04:44 &#43;0800</pubDate>
                
                
                
                    <description>&lt;h1 id=&#34;多边关系和拔掉理财概念的底裤----卧室里的反抗&#34;&gt;多边关系和拔掉理财概念的底裤 -- 卧室里的反抗&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;  在第一章里我讲到，也许我们可以不使用朱迪斯巴特勒的具体概念而借用她的措施，因为和她提倡的去政治化不同，我们认为去政治化的事情根本不存在。但反抗的最好办法确实是--在卧室里。在卧室里我们可以做很多事情，可以为我们生活的一大部分来一次革命。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一关系革命&#34;&gt;一、关系革命&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;  当然，和一些已经会心一笑的朋友们想的不同，并不是在卧室里玩一些字母圈的娱乐方式就是”革命“了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  不过如果我们拿性少数群体举例的话，也许破除性别本质主义的男女分工在LGBT群体中的延续是一个很好的方向 -- 传统的性别分工可能不是因为私有制而产生的，但一定是伴随着私有制社会而被维护的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://example.com/images/p36877292.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;这样的关系在当代甚至出现了更可怕的变体&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  又或者目前在北欧很流行的开放关系。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  又爱这个又爱那个？那干脆试试让你爱的俩人也相爱好了。互相互爱但是却在性上疲惫？那干脆试试分别约好了。一夫一妻制同样未必产自私有制，但是确实是伴随私有制社会而被维护的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  取消男女定位和开放关系的尝试何尝不是一拍脑袋就能做成型的，它显然需要长期的寻觅，探讨，实验。比如在这样的关系下，财产如何分配？有人接口开放关系而强行脚踏两条船怎么办？旧的不一定好，但新的未必就好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  个人反抗必须是一环扣一环的：比如没有公社就不可能有开放关系 -- 公社筛选出大多数经济和观点相近的人，这样才能最大程度上避免财产分配问题和浑水摸鱼的问题。又比如不克服消费主义影响就不可能真的有什么积蓄让你拿去投资再生产。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二扒掉理财概念的底裤&#34;&gt;二、扒掉理财概念的底裤&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;  也因此，虽然前两章我都在文章的最后指出了理财的重要性，但必须在最后说这个话题。正如段子”大多数理财的本质是你看上他的利息，他看上你的本金“说的那样，市场推出一切理财产品都是为了盈利，没有之一。我经常拿商业保险来做例子，商业保险本质上是一种对赌协议，虽然从个体来讲可能你刚买了保险就出了需要用上的意外，但是就群体来讲，保险公司几乎是稳赚不赔的 -- 不然他们雇精算师干什么？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  当然，只有更恨没有更狠，有对比才有结论：保险公司相对来说”良心“得多，只是温柔的剪掉你的羊毛。但现货白银操盘公司基本是你不亏他不赚的。又比如说P2P理财，即便把自设资金池的纯骗筛掉，剩下的依旧可怕。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  正常企业和个人需要贷款的时候，首选的是银行，因为银行借贷的利息是所有渠道中最低的。而一切不能在银行获取贷款的企业和个人，实际上都是被银行判断为没有借贷资格的高风险用户，虽然银行借贷的门槛越来越高并且青睐房地产抵押，但是它依旧执行了科学且全面的筛选工作。所以我们很容易就能发现，一切通过P2P渠道贷款的企业和个人，都是被筛剩下的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;https://example.com/images/p36877403.jpg&#34; alt=&#34;&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;现在还有搞美元和外汇的理财陷阱，这个翻绳可能不够用了&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  所以P2P直接变成了我国的次级贷款，风险高到爆炸。但如果仅仅是这样的话，倒也不是不能做。比如保守的银行一般会按照你资产的50-70%放款，还有空间交给P2P去发挥二次抵押。但是P2P理财往往提供给投资人10%以上的超高回报率，如果算上各种中间环节，借款人的真实借贷成本可能要到20%左右。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  那么请问，在经济下行的当下，做什么买卖能得到20%以上的年化收益率？贩毒还是倒卖军火？所以实际上小额贷款的主要群体是赌徒，就是字面意思上的那种。于是P2P平台坏账率高的惊人，每年跑路和破产的占总行业的比例达到了其他行业无法想象的地步。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三突破口&#34;&gt;三、突破口&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;  如果从这个角度看，并不存在一个稳妥的理财产品可以让你逃避剥削，但前文的着重强调了“漏网之鱼”原则，这也就是我们的突破口。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  消费主义的漏网之鱼我们理解，只要灵魂深处闹革命就可以了 -- 它多少还是一件自己的事情。那么理财的又怎样？我们都知道股市中散户70%赔钱，20%持平，10%赚钱。那么这10%在整体收割散户的股市中，就是漏网之鱼。但显然并不是每个人都有高潮的股市交易技巧搭配逆天的运气，这没有丝毫的普遍性。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  那房子怎么样？涨了很多年了把。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  但不管曾经经济学认为资产泡沫存在不存在，房价对于老百姓来说都太高了。在技术上可以通过保障房建设来解决住房问题。同时对遗产和房产课以重税，只要限制资产外流，就可以有效解决问题。而且国家很可能会主动腰斩房价 -- 或许是维持现价，依靠通货膨胀慢慢稀释资产价格的方式运行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;   为的是楼市的资金进入消费市场。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  准确讲，为了转型成功，国家甚至一定会让房价掉下来。如果长期中等收入陷阱，体系就会自然崩溃。前文讲到，现在大量资金入场是因为需要注水 -- 稳增长 -- 稳就业 -- 稳天下不乱。通过房地产的上下游来带动经济增长。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  但它也是不可持续的，因为总有一天房价会高到再也没人买得起的地步。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  而且结构转型如果成功，这巨量的资金就必须流入实体经济，因为结构转型四个字归根结底就是把投资拉动经济改为消费拉动经济：如果房产回报还是那么高 -- 甚至仅仅是能维持的回报，都不会有人把自己抽出来消费或者投资。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  所以强硬的降价政策一定会出现：其中细微的准备工作，实际上可能已经在进行了。房价高企是因为土地出让过少导致的，可以想象几倍于现有住宅用地的土地被释放出来对房价造成怎样的冲击。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  所以兴百姓苦，亡百姓苦。国家需要资金进入房地产，就严控用地，反之则少控甚至不空。相应的，首付比例可能也会提高，包括更严酷的限购措施。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  一切都只为经济大局服务。所以房子可能真的碰不得了。这个社会并不真的存在指定规则者之外的躺着赚钱的方式，比如说即便你运气很好找到了一个房价洼池，购房的税费也会占据房款的相当大的大头，如果未来的涨幅不能覆盖税费，那么你实际上还是亏了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;四漏网之鱼到底如何扑腾&#34;&gt;四、漏网之鱼到底如何扑腾&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;  这时如果回到花光每一分钱来对抗通胀的老路上话，那只能说是回到了给消费主义找合理化的老路，所以还是要节流。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;保障
  不过但在这一切之前，先要确立保障。因病因灾因退休至贫算是可以一下子把人打进地狱的情况，如果不考虑这一点，那么一切都无从谈起。那么首先要确定的就是社保。没错，社保是中国最有福利国家气质的制度，没有之一。虽然网上铺天盖地的宣传自己理财比社保强，但实际上理财的风险呢？根本不会体积。而宣传最凶的，往往就是理财公司自己。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;  社保虽然不活到一定岁数不能回本并且将人自己的财富支配权被压缩，但它也有自己的好处。比如养老保险是唯一跟着通货膨胀走的产品，而记住，一切商业的养老年金都是约定利率，前文讲通胀时讲的明白，约定利率是永远跑不过纸币通胀的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  但社保又不是全部，社保没有意外保险，疾病方面的保障额度也并不高，更糟糕的是，大多数重症需要的药物，社保都是不报销的。那么你就需要补充保险，但前面也说了商业保险的坑人之处，所以如果想要做一条真正的漏网之鱼，你需要找一些市场不退给你的东西。比如互助保险。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  互助保险其实是保险最原始的模式，无数参保者在一起，每人拿出来一点钱，群体里有人出了风险就用这个钱赔付，它直接把保险公司从中筛掉了，没人从中获利，所以可以以每年几十到二百不等的价格赔付高达30万的保额。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  这种模式实际上非常适合互联网，连集体雇佣基本的维护人员的费用都被大大压缩了。但互助保险也有自己的问题，比如初期如何扩张？没有足够的人互保就不成体系，但是没有风投就没法宣传，你不赚钱，风投也不想赚钱？所以也有说互助保险是打着保险做互联金融的勾当。但无论如何，它是我们能找到的最好的形式 -- 反正每出事一个人才给3元，亏起码是不亏的。&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;2&#34;&gt;
&lt;li&gt;流动
  资金的流动性也很重要，最大的悲剧是不存钱，次之的悲剧是，你有钱但是用钱的时候取不出来。所以保持一定的流动性也是重中之重。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;  这里就要引出理财的基本原则“3331”。每月盈余的1成拿来购买保障性产品，比如保险。3成拿来当作现金流，3成作为保本理财，3成作为风险投资。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  流动性方面，如果放在银行和宝宝类产品里，享受的就是负利率待遇。但活钱一定是要留的。这时可以考虑去地方银行存定期或者购买国债，如果不用钱的话，利率就比宝宝类产品高一些，用钱的话取出定期或者转让国债都非常迅速，而且损失的也仅仅是预期的利息，其他和宝宝类产品一致，把损失降低到最低。&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;3&#34;&gt;
&lt;li&gt;风险性投资&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;  英国脱欧的时候，每个赌脱欧成功的人都预计黄金要打仗，但是有些人选择了购买黄金，有些人则选择了购买黄金股...也许购买黄金的人只得到了25%的涨幅，但是购买黄金股的人既可能大赚80%，也可能莫名其妙的只赚了15%。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  也就是说，无论趋势如何，进入股票市场的时候，个股的选择依旧是考验人的。所以我完全不建议购买任何单支的股票 -- 哪个趋势被你看准，直接去投资趋势好了，如果不相信自己，就去找股指基金，让这帮万恶的投行人去帮你操作。&lt;/p&gt;
&lt;ol start=&#34;4&#34;&gt;
&lt;li&gt;真正的储蓄&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;  但是说到黄金，重头戏就来了。第二种我讲的很明白货币脱离锚定黄金以后，黄金属性的变化。但这次依旧是“定价”的。无论谁认为黄金仅仅是一般的大宗商品，都要么蠢要么坏的惊人。黄金看起来涨跌惊人，显得是一个风险投资品的样子。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  不过我们发现，黄金每次暴涨都能追逐到它最初的购买力并且不再下跌回原位。比如08年危机，黄金最高到1900多美元，在QE开始后暴跌到1300多美元。但没人记得它在暴涨08年暴涨前远不到1300度美元。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  如果有什么是全世界无政府主义者联合起来的事情，那么肯定不是比特币，而是黄金。正是处于对央行和纸币的不信任，黄金才在市场中自动扮演了准货币的角色，变成真正的储蓄。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  如果你确定一笔钱仅仅是用来长期投资，以保值为目的，那么显然唯一适合的就是全球人民定价的黄金，曾经的黄金还征收保管费，而现在反而因为纸黄金的流行而产生了租赁费（租赁给使用企业，他们付出租金），真是黄金的好年头了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  现在我们把几篇文章串起来看，我们可以设想一个晚期资本主义下的城市劳动者，不再生活在工厂，而是各种服务业的从业者，身无分文但是受过教育，对生活充满苦闷又不失希望，听起来有点像你也有点像我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  这样的人，聚集起来，从一个公社开始，大家住的很近，一起玩一起讨论，以去逐利的第三方为目的去创造自己的空间，享受私人的，半公共的，公共的空间。并且在更大的范围内利用互助保险和黄金与全世界的反抗者联合起来。这样也许我们不能在可见的未来内击碎那些规则和禁锢，但言语本身就有力量，行为则更是榜样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;  &lt;strong&gt;资本主义并非不能伤害我们，但是我们可以一起抵御风寒&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                    
                    
                    
                        
                        
                        
                            
                                <category domain="https://example.com/life/">life\</category>
                            
                        
                    
                
                
                
                    
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>资本主义个人反抗指南(三)</title>
                <link>https://example.com/life/%E8%B5%84%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8F%8D%E6%8A%97%E6%8C%87%E5%8D%97%E4%B8%89/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://example.com/life/%E8%B5%84%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8F%8D%E6%8A%97%E6%8C%87%E5%8D%97%E4%B8%89/</guid>
                <pubDate>Tue, 12 Jan 2021 09:36:54 &#43;0800</pubDate>
                
                
                
                    <description>&lt;h1 id=&#34;情境主义和资本的规则&#34;&gt;情境主义和资本的规则&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;前面两章分别谈到了空间剥削和消费主义，指出了晚期资本主义在具体的，生活的细节上如何对我们的生活进行渗透 -- 不过我们只讲了经济方面的事情，今天我们聊聊”规则”。而恰好这个主题必须放在空间剥削和消费主义之后。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;通过前文我们了解到，一切消费行为都是被引导的，市场上也是可以被培养的。米歇尔·德·塞托在《日常生活实践》指出，虽然制定规则的人在群体上拥有引导的能力，但是作为个体，总会有漏网之鱼出现。这就是我反复谈及的个人反抗的意义，在等待某一个情势引爆之时，作为个人我们如何反抗资本主义并且保全自己。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一漏网之鱼&#34;&gt;一、漏网之鱼&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;我讲到居住的时候指出可以在街区寻找建立公社的机会；讲到消费主义的时候指出一定要储蓄和理财 -- 这就是情境主义。庸俗的情境主义者往往把情境主义理解为踢翻垃圾桶的对社会不满的小流氓（诚然早期的情境主义者确实号召大家随便丢垃圾），并且因为他们纷杂的行为艺术而搞不清楚他们到底在做些什么。但实际上，虽然它最早诞生在艺术领域，但无论在何处，情境主义者就是试图做那条漏网之鱼，区别的只是表现形式。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么无论是作为一个女性而拒绝婚姻（因为人口再生产是资本规则对个人的剥削之一，我们都可以发现女性回家的口号伴随着就业形势的紧张和人口红利的消失），还是作为一个游戏玩家拒绝规则设计不合理的网游（显然，免费玩家也是公司提供给付费玩家的服务项目，土豪没有钱怎么可能有优越感，并且玩下去继续充值呢？）TA都是一个不自觉的情境主义者。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么也许从宏观数据上我们观察到了女性生育率和失业率的提高，手游产业的蓬勃增长。但从微观社会的角度看，漏网之鱼依旧存在。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;情境主义诞生于20世纪50年代末期的欧洲，如果我们不管它最初的几个颇具传奇色彩的创始人，实际上它并不是什么一小撮精英知识分子的无病呻吟，而有着深刻的社会背景。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;马歇尔计划下的欧洲，随着56年对斯大林的反思开始，苏联神话破灭。美国的商品的文化席卷了整个欧洲，与此同时城市加速现代化，并不用任何暗示我们就会发现这就是当下中国的现状。情境主义者们所反对的正是社会环境剧烈改变下的“方方面面的异化“。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一个很浅显的例子就是这样的：当下的一条皮带并没有比二十年前同样质量的皮带更昂贵，但因为消费升级，我们出现了”手工制造“的，”镶满钻石“的，”对你量身定做“的奢侈品皮带，如果它形成风潮，人们就是会感觉皮带变贵了，因为代表相同社会地位的皮带在二十年前并没有这么昂贵，哪怕同样的一条皮带现在也可以被买到 -- 商品变成了人类的统治者。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二方方面面的异化&#34;&gt;二、方方面面的异化&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;异化几乎体现在所有方面，比如大多数人都认为努力就能成功，就像社会前1%有钱就要有精神生活的信念催生了仁波切市场一样，渴望成功的信念就会形成市场，催生一大批成功学其中就有职业规划。但职业规划到底是什么？你怎么可以想象未来的职业？职业在当下是剧烈变化的，每天都会出现新职业，死去老职业，没有什么是铁饭碗。当下的规划只会给人虚假的安全感 -- 安心被剥削。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;它不被拒绝本身就是一种默许，甚至我们可以看到一个奇怪的结论：自己是最好的投资。如果我们发现这个言论兴起自毕业生就业压力增大和培训学校兴起的双重背景下就可以理解国家希望你多读几年书，晚一些进入市场，而培训机构则希望赚你的钱。所以我们发现，个人不是主体，组织不是主体，甚至国家也不是，而是所有一切在市场的逻辑下形成了统一的结构 -- 形成了结构性暴力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;当三条路摆在你面前时，你很难想象每条路都是错的&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;严谨的经济学研究指出本科学历会大幅提高人的收入，但是这个趋势在硕士及以上递减，而过多的证书更对生活毫无帮助。这在中国尤其严重，当你牺牲了累计财富和工作经验的时间，只是变成了结构性暴力下的棋子之一。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;托马斯皮克提在《21世纪的资本》中明确指出了收入的提高永远慢低资本利得率，如果刨除兴趣使然，只算成功学中的经济标准，真正的职业规划只能时尽一切可能获取资本，而不是跟风做任何市场要求你做的事情。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;因为市场的唯一目的是要你的钱&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;企业文化也是这样的逻辑，我曾经讲过一个段子：一次早会的是脑残创业公司，一次早会加一次早操的是我爱我家和链家，一次早会加一次早操加一次晚操的快报警，这是传销组织。创业公司和你谈情怀而不谈钱你可以轻易发现这是耍流氓，但是大公司的企业文化实际上并没有什么本质区别，它在不提供任何实际支持的情况下增加虚假的认同感，增加凝聚力，降低成本。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三如何当一个合格的反抗者&#34;&gt;三、如何当一个合格的反抗者&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;首先你需要一个敏锐的头脑，像聪明的中产阶级意识到消费文化已经把他们拉入深渊一样，意识到职业规划和企业文化都是虚妄的幻想，但不止是如此，你应该自己在生活中多发现类似的事情，其实这不难，他们一切都按市场的逻辑去骗你，那么你就一切都按照市场的逻辑去逆向演算就好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;其次你当然需要保持学习，但未必需要占用工作时间和你的金钱，除非你的职业需要那一张证。近年流行一个词叫赛博社会主义，北欧反版权的海盗党们最提倡这个，意思是在这个知识爆炸的世界，你可以得到你想得到的任何知识，只要你想，保持你的学习和思考，这足以让你跟上这个世界。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;最后你应当好好整理你的钱包。消费主义并非伤害不到你，只是你没钱去消费罢了。如果你陷入了赚的多花的也多的循环，那么我建议你把补偿自己被结构性暴力伤害的千疮百孔的方法从消费变成其他东西，不要听信什么”开源就好“，正如你看到这四个字的时候有种被洗地被合理化成功的送口气感，你并不像你想的那样认可这条逻辑。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果让我指出最重要的部分，我也许会说车子和孩子，现在一线城市养车的成本已经高达2000~3000，更不要说开出4S店第一秒就开始掉价了，而孩子显然更贵。如果排除少部分真心爱车爱娃的人，我个人相信市场上一切呼唤买车生孩的声音都是因为前者能拉动消费，而后者可以为国家增加劳动力和扩大内需。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你需要养成定投的习惯，但是注意风险是你需要考虑的第一妖物，不然就进入了另一个你看上他的利息，他看上你的本金的陷阱了。只有你保持清醒的头脑和不断的学习并开始积蓄，并且利率高过CPI，你才能谈得上反抗的第一步。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;四单向度的人&#34;&gt;四、单向度的人&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;马尔库塞认为，当资本的规则将人们所洗脑，人类就会变成”单面人“，只能接受，不能思考。而漏网之鱼的任务就是，首先保全自己，并且通过自己的行为（艺术，尤其是行为艺术）影响身边的人，以求把人们变回可以独立思考的双向度的人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;但仅仅是变回独立思考的人也只是第一步，我们会看到对消费主义和资本规则的反抗都必须落实在具体的个人经济措施上&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                    
                    
                    
                        
                        
                        
                            
                                <category domain="https://example.com/life/">life\</category>
                            
                        
                    
                
                
                
                    
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>资本主义个人反抗指南(二)</title>
                <link>https://example.com/life/%E8%B5%84%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8F%8D%E6%8A%97%E6%8C%87%E5%8D%97%E4%BA%8C/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://example.com/life/%E8%B5%84%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8F%8D%E6%8A%97%E6%8C%87%E5%8D%97%E4%BA%8C/</guid>
                <pubDate>Tue, 12 Jan 2021 08:33:22 &#43;0800</pubDate>
                
                
                
                    <description>&lt;h1 id=&#34;没有断舍离的二十一世纪消费主义&#34;&gt;没有断舍离的二十一世纪消费主义&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;断舍离相关的文章大家已经看的太多了，中产阶级希望通过找回自己被商品绑架的生活而试图过一种极简主义的生活：但这和健身，有机食品等自我管理追求有任何本质上的区别吗？穷人甚至没有那么多东西可以扔 - 他们根本没有任何东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以齐泽克说：“自我管理”何尝不是一种当代的禁欲主义呢？这种享乐的禁欲主义与苦行僧没有区别：定期运动，吃健康食物等等。如果当他们没有做到 - 就像中世纪额苦修者进行了一次手淫一样痛苦，仿佛违背了超我的道德律令，他们想“我怎么能允许自己不优秀，我怎么可以没有做到我对自己的规范性要求？”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以反对消费主义，从反对断舍离开始。但讲明白这一点，还需要绕个弯子。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;一市场经济&#34;&gt;一、市场经济&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;相信每一个稍有岁数的人都能记得，我们童年时的官方宣言是：中华民族的传统美德是勤俭节约。但在今天，我们几乎看不到这一切。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样的转变并非因为官方照顾耳朵生茧的人民群众，唯一的原因是我们的经济结构在近三十年来彻底改变了。在计划经济时代，商品是被统筹制造的。除了生产力本身的有限外，积压的风险大过售罄的风险，所以商品几乎永远是不足的。所以哪怕到了80年代中晚和90年代初计划经济和市场经济双轨制的时候，也经常会出现商品不足的情况，那么这时鼓励大家不消费，少消费就是一个正确选择。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但无论大家是否做好准备，市场经济大潮都汹涌而来，潮水般的商品充斥了我们生活的每一个角落。不过如果仅仅是这样，那似乎是一件好事，但它伴随的是经济的发展逐渐从政府投资和外贸转向消费。这必然导致，曾经被认为是奢侈浪费的行为，反而变成了利国利民的壮举。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;道理很简单，有消费工厂才有订单，有订单才会开工雇佣工人，工人被雇佣才有工资 -&amp;gt; 拿去消费。这是一个市场经济下经济增长的基本玩法，具体的恶果就是市场总是盲目扩大产能，导致周期性的产能过剩和经济危机(是不是很熟悉？)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么问题来了，既然资本主义必然周期性的出现经济危机，我们为什么选择资本主义？如果排除了真诚相信资本主义拯救人类的群体的话，笔者个人认为这是因为当代的国家自认为可以通过一些货币和财政手段规避经济危机。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;比如量化宽松政策。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二量化宽松&#34;&gt;二、量化宽松&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;二十世纪七十年代以前，几乎所有货币都有其锚定物，比如黄金和美元直接挂钩，1盎司黄金定价为35美元。后来财富的增长超出了黄金的储量，再也美有那么多黄金可以拿来和纸币一一对应，于是自然而然的，以国家信用为基础的纯粹信用货币诞生了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这是一个极其危险的实验，比起欧盟的新自由主义堡垒隐藏着更大的风险，因为央行们陡然发现自己可以人为的逆转经济周期。当经济进入下行轨道，因为锚定物的限制被消除，央行们可以降低利率并且超发货币，刺激病入膏肓的经济。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;道理依旧很简单，商品过多，超出了社会的需求，那么理论上应该来一轮崩溃，存活下来最强者应对下一轮增长。但是如果降低利率超发货币，就会促使人们不再储蓄，去购买可能根本用不上的商品，这样工厂继续有订单，工人继续有工作。我们简单的做一个思想实验，利率实际为负的情况下，你有没有把钱存银行的心思？利率为10%或者15%的时候呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;民众的行为是可以被“调节”的，你以为是自由选择的情况下往往是被导向的。最大名鼎鼎的量化宽松政策就是美联储的QE计划，被称为直升机撒钱的行为让垂死的经济立刻被打了强心针开始飙升。这一招只要美国先用了，那么所有国家都必须跟着用，为什么呢？虽然人人都知道这样是强行续命，也许经济崩掉再来一轮会更健康。但是问题在于，别人先死的话自己就能活，所以一旦别人开始续命，自己就要被逼着一起续命。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是当下和29年最大的不同。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样做显然是在饮鸠止渴，依旧拿美国举例，08年以来它的GDP增长了23%，但是股市和楼市增长了300%，说明天量的美元都进入了投机领域而非实体经济，市场依旧不信任实体经济。贫富差距飞速拉大（持有资产的人财富膨胀，而无产阶级则没有）之下，经济却没有太大的起色。笔者在前文讲过，我国的楼市是同样的道理。那么实际上老板姓没有得到什么实惠，不该买的也都买了，总不能让我马桶也买10个吧？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但续命还是要强行续，怎么能倒在黎明前？于是最可怕的一套组合拳出手了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三供给侧改革和信贷扩张&#34;&gt;三、供给侧改革和信贷扩张&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;首先依旧是一个思想实验：如果你买不起房子或者自有住房，如果能让你在房子上花钱呢？好说，我们培养了一批优秀的设计人员，可以让你的房子从简单的精装房变成各种你想要的样子，北欧极简？欧式冷淡？迪拜土豪？统统可以！什么？房子小？要不要考虑一下空间折叠装修，这个柜子竖起来就是柜子，放下来是床，半折叠还是沙发，最适合你这个28m&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt;的小户型，家里开趴体都可以！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;被改造的当然不止是你的房子，还有你的一整套消费观&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是供给侧改革，这个东西前几年还有另外一个名词叫消费升级，就是让本来你已经无法消费的地方继续挖掘出消费空间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果你流着眼泪哭着认了说我就是想在家里开咖啡馆，我愿意消费，我买还不行吗？但是我没钱怎么办？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那就更好说了，我贷款给你，你花钱怎么样？如果你懒得翻阅各大行信用卡的发卡量和天量的信贷投放数据，只要看看身边就知道有多少卡奴...他们甚至没有购买房子，单纯是消费导致负债。这就造成了一个很有意思的现象，我借钱给你买我的东西...当然，私营业主和政府并不是一家人，这里的“买东西”，只是“满足需求”的意思。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样居民不断的上杠杆，虽然我的收入没有增加，但是我的购买力增加了，我可以花呗，可以分期，可以刷卡，我更不想攒钱了，曾经遥不可及的东西显得那么近。需求就这样变成了有效需求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么好，现在不光是没有储蓄了，我甚至还背债了。绝妙的是，我觉得这是我的自由选择。更妙的是，我还打心底里拥护这一套逻辑。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;四消费主义社会下独特的文化生态&#34;&gt;四、消费主义社会下独特的文化生态&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;怎么个拥护法呢？之前看到一个抱怨自己女朋友的帖子，大体上意思是她从不理财，也不储蓄，一分钱没有还要分期买手机，得出的结论是女人没救了。但事实上，前面说的很明白，消费主义的影响是针对全人类的，男性中有理财意识的也不多（甚至欠打钱的大都是男的），所以这与其说是群体特色不如说是时代病。商品充斥你的世界，廉价，精美，痛点把握良好 -- 然你觉得不买就亏了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;更糟糕的是，和钻石一样，商品被和爱情之类的意义强行挂钩，你爱不爱我和你给我不给我买恒久远成了同一个度量，那么我不光要购买商品论证我的阶层以求和身边人同步不是异类，我甚至还得购买商品论证我的真心。另一个更有趣的例子是，农村什么事情都办酒是为了维护自己的利益，你收了份子，我办也得收回来，那么这就和赌博抽水一样，赢的人要交出一部分水钱，在办酒这里就是宴席钱，那么赢家其实永远只是饭店（庄家）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;类似的例子还能举出很多，七夕情人节，平安夜...都只不过是消费的一个借口，你不消费？你不爱我！甚至连公共假期的设定都不是真的为你放松而考虑，只是为了更好的塑造消费的条件。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这就是我们的世界，一个囚徒困境的世界，当一个人进行消费升级，那么这个人身边的一群人就会进行消费升级并且达到这个阶层的极限，只是为了生存。对1%来说也许不以为意，但是对于中层和下层来说，它往往是灾难性的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;你首先会发现不买吃亏（负利率），其次会发现不买难受（商品真的很好），最后发现不买不行（你需要匹配自己的阶层），这一切就是消费主义的本质。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;五你我他&#34;&gt;五、你我他&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;前面讲到，当年的续命模式是以把一切普通人二点保障兑换成消费为经济大环境添砖加瓦的模式，无论是泡沫炸裂的大风还是疾病灾祸的小风波，最终你都会成为消费主义的牺牲品。当然你可以说我得病就死，不需要保障 -- 那么你会不会想要发展呢？前面说到，资产的持有者在量化宽松中财富不断膨胀，而穷人反而在负债消费，那么实际上，只要通货膨胀在持续，打工就永远比不上哪怕是最愚蠢的投资，所以，你起码会气不过吧？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;说到这里事情就逐渐清晰起来，断舍离针对的只是不买难受这一点，本质上是一种禅修，是苦行僧式的自我管理，它非但恶意的忽略了穷人，实际上也并不能真正的让自己的生活好起来 -- 一个执行断舍离的人，往往花掉了更多的钱，如果买更精致，溢价更高的东西，再比如去进行房屋装修和购买更上档次的汽车。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;而消费主义并不是自己没有执行力的欲望，而是外部环境的巨大推动促使你产生欲望，市场是可以培养的嘛。所以如果把基本的重点搞错，具体的措施显然就会错的更离谱。所以断舍离显然是不能被支持的，真正的反抗消费主义首先要反抗商品社会，主动意识到商品社会的逻辑，再加以应对。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曾经有一个有趣的观点是因为中西文化不同，西方人就是青睐超前消费而中国人擅长储蓄，但居民储蓄率断崖式下跌的今天，我们发现西方人的超前消费也是因为社会环境产生变化导致的，同样的变化也会迅速改变中国人的消费观。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有趣的是，在现在的西方反而出现了对消费主义的反动，不是断舍离，而是反对商品。西方有一群年轻人，他们先择在垃圾桶里翻找食物和用品，并非贫穷，只是一种生活的态度。我们当然不必做的如此极端，况且在中国拾荒可能代表着你和真正的赤贫者竞争。但也许你应该购买保障性的资产，也许你应该节流，&lt;strong&gt;把消费升级留给富人&lt;/strong&gt;。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当然，单纯的储蓄依旧会带来贬值的问题，所以也许我们还需要进行一下财产规划。&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                    
                    
                    
                        
                        
                        
                            
                                <category domain="https://example.com/life/">life\</category>
                            
                        
                    
                
                
                
                    
                        
                    
                
            </item>
        
            <item>
                <title>资本主义个人反抗指南(一)</title>
                <link>https://example.com/life/%E8%B5%84%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8F%8D%E6%8A%97%E6%8C%87%E5%8D%97%E4%B8%80/</link>
                <guid isPermaLink="true">https://example.com/life/%E8%B5%84%E6%9C%AC%E4%B8%BB%E4%B9%89%E4%B8%AA%E4%BA%BA%E5%8F%8D%E6%8A%97%E6%8C%87%E5%8D%97%E4%B8%80/</guid>
                <pubDate>Mon, 11 Jan 2021 13:55:42 &#43;0800</pubDate>
                
                
                
                    <description>&lt;h1 id=&#34;街区社区与空间马克思主义&#34;&gt;街区、社区与空间马克思主义&lt;/h1&gt;
&lt;p&gt;显然你们已经收购了苟且,对真正的生活充满向往。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但那需要钱。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;没错，在经济下行的当下，政府需要投资拉动经济稳定增长以确保就业，而投资基建的钱只能来自卖地，而土地被开发商开发成功后最终的接盘者依旧是老板姓，所以国家需要冯家永恒上涨来覆盖不断高企的地方政府债务，而我们就因此距离真正的生活越来越远。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但也不能说完全没有办法。朱迪斯巴特勒提过一个口号叫“私密生活的反抗“，虽然我并不赞同她去政治化的具体观点，但是这个口号却似乎可以拿来用一下。资本主义在城市中独特的组织形式构成了新的反抗点，就像阿兰巴迪欧所提到的事情的引爆点一样，它积累了，自然就发生了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但具体的构想确实大卫·哈维提出的：他讲到资本主义的发展时一个涉及全球的地理问题，城市是被资本主义所塑造的，他在《《资本的空间》》一书中指出当代资本主义生产方式的转变(即从福特制造转向后福特制造和新福特制造)，让无产阶级的反抗方式发生着变化，一种网络化和去中心化的反抗结构开始生成，反抗的中心场所也逐渐从工厂转向生活空间。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们都知道中国经济放缓的最大外部因素是国际需求不足--即发达资本主义国家的订单不足了，也许这时我们会去思考内需市场，但是很少有人去思考，为什么是中国承担了全球制造国，尤其是低附加值的劳动密集型的位置？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;因为全球化。最早美国是全球工厂，美国经济发展，成本上涨后转移到了战后的欧洲，进而是日韩，最后是中国。全球化可以解读几乎大半社会问题：西方污染少是因为没有工业，中国反之。西方没有血汗工厂而中国有，是因为资本的原始积累必须伴随着彻底的剥削。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以美国最早诞生了属于晚期资本主义特征的嬉皮士运动，而俄罗斯的嬉皮士因为没有相应的社会背景而大都变成了禅修者。这些美国嬉皮士不是产业工人，受过良好的教育，厌恶资本主义，他们试图用公社来执行”私密生活的抵抗“。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;70年代的公社，他们的生活一如你在《逍遥骑士》中看到的那样&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;他们同吃同住，一起劳动，种植粮食和大麻，读书，冥想，没有私有财产。看起来浪漫至极，但和我们所知道的一样，他们失败了。原因当然有很多，完全取消私有财产违背了人性，禅宗和摇滚乐作为流行文化不会提供稳定的价值观，枯燥的荒野生活等等。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这一切总结起来，唯一的原因当然是因为他们远离城市：城市是资本主义的血肉躯壳，它最忠实的体现了资本主义的面貌，抵抗必然诞生于城市，成长于城市。我们喜欢读书会，讲座，摇滚现场和莫奈的展览，我们进入大城市就是为了追求这一切，而事实上，它应当属于我们：我们需要个人空间也需要亲密的互动，我们需要各种各样的无穷无尽信息为我们提供属于自己的信仰，而完全可以保留一颗反抗的心灵。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但这一刻什么时候开始呢？在每一个年轻人都涌入北上广而非沿海的工厂时开始。中国在提出”中等收入陷阱“的那一刻就已经进入了晚期资本主义，因为它暗示着下一波产业转移就要开始，越南和印度将要替代我们产业工人的位置(如果不是机器人的话),大部分的就业将诞生于中心城区的服务业而非郊区以及物流发达的工业城市集中的工厂--但很显然，我们谁也没有意识到这一点。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;身处时代之中的人往往什么也意识不到，直到被后人所总结。但我们确实看到了一整个属于城市年轻人的生态的形成，高雅音乐会唱加班，人们的话语中做买卖逐渐被创业所覆盖，民间借贷让位与风投......这是一个好时代，但确实也是最烂的时代，我们作为挣脱原生环境的第一批人，茫然的看着程序员和金融行业突破天际的公司，暗搓搓的想着什么时候自己也能捞一笔？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但设想往往是徒劳的，看着房价和上下班的时间和拥堵，我们发现资本主义的躯体为我们塑造的悖论：房租越贵，越不得不搬得远，住的小，那么交通开支和时间成本也就越高。而如果我们住在市中心，则搞不好直接进入了负债深渊。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么这时无论是没钱还是没时间，合理的生活和提升都变成了镜花水月。就像《我在底层的生活》所说的那样，每个人都变成了穷忙族。所以我前一段时间反复说，一线城市人口控制的新规并不是赶农民工，而恰好是再赶各地的受过教育的年轻人：他们恰好塑造了一个留下来还不如回去的两难氛围，所以才会有所谓的逃离北上广。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但显然，逃离北上广以后才会发现回不去的情况时有发生，故乡是异乡...异乡也不是故乡。所以我们需要一种可以留在大城市中心城区过真正的生活的模式，如果它能成功，也就是我们所提到的私密生活的抵抗。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;前面讲到大卫哈维认为反抗的地点从工厂转移到生活空间就抓住了这一实质，但具体怎么反抗，我们还要分析一下资本主义的躯体是怎样的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中国的标志性建筑是小区而不少晚期资本主义国家则是街区。小区是非常有前期资本主义特征的象征：封闭小区往往来自大院文化，是体制内和掘到第一桶金的商人隔绝外界以确保地位和安全的措施。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;code&gt;大院是身份的象征，封闭小区都是大院 - 精英文化与身份认同的延展&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以我们可以看到一个有趣的现象，越是接近权力中心的地带，封闭小区越是主流，比如北京。封闭小区所暗示的信息是“小区外没有吸引我的东西，我下楼也只愿意和自己同阶层的人一起使用公共设施”，它只能在内外资源（不光是政治经济）彻底不对等的情况下才能出现。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;与小区相对立的是街区。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;典型的街区是打破藩篱的，它在西方同样发扬与大城市的中心地带。街区彻底的和周围的环境糅为一体，乃至形成了独特的街区文化。年轻人们去洗衣房洗衣服，去咖啡馆工作，点楼下披萨店的外卖 - 这一切事实上是把本来在小区内属于住宅的功能提交给了公共空间去服务。那么这时居住地就不需要太大，比如一个大开间就足够了 - 拿来开趴体。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也许它是郊区独立住宅的次优选择，但它确实让每个人的租金成本都被压倒最低，让年轻人也可以在市中心生活下去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过虽然比我们更早进入晚期资本主义，西方作为先行者做的却也不太好，街区制也有很严重的问题。比如有街区必然要有商圈，那么马太效应就会要求街区越来越大以承载更全面更丰富的商业体系，那么随之而来的显然就是截取文化的丧失以及拥堵和犯罪率的提高。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么实际上就不是什么个人抵抗，而只是鸽子笼子的再现罢了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人们不再选择去咖啡馆，那里没有志同道合的人。也不在深夜出门狂欢 - 万一被当成傻逼呢？所以也许在某个关键时刻到前来（显然，毛主席讲主观能动性也能推动条件发展，这不是消极避世），我们是帮不了太多别人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;所以正如大卫哈维所说，碎片化的反抗正在成为现实。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但我们认为碎片需要有节点。节点是什么呢？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们不应当去追寻私有住宅，除了我在前文反复讲的房价必然下跌意外，最重要的是流动。一个社区必然是流动的，无论是人的流动还是社区本身的流动，它需要因为事件引爆而产生变化。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;曾经有一些比较成功的案例，但它们都是商业化的，收着昂贵的床位房租却只提供基本的公社服务。但这也是先行的必然，如果硬要在高层中搞出街区，显然房租成本要分摊到每个人身上，那样实际上等于我去租咖啡馆，去租洗衣房，去图书馆，而不是街区制的真正公共空间的免费使用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么有没有别的办法呢？北京三环内很多大杂院，不少房子被隔出来只有3-4平，也就放一张超大的床。但是这样的生活并不糟糕：出门就是院子，养花养草躺在摇椅上看书，院子周围住的都是同样聚集在文艺圣地附近的文青。出了院子就是各种咖啡馆书店之类的公共空间，我曾经参观了一个朋友的屋子，床上非常华丽，上面有个特别迷幻的吊灯，墙上贴满挂满了东西，床底下和墙上的格子间放私人物品...那感觉其实非常震撼。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这样的生活房租一个月数百款不等。在没有任何组织和理论指导的情况下，在北京的旧城区，因为城市建设保护不允许建设小区，形成了自发的，不涉及财产关系的互助公社。这感觉就像是哥本哈根的国中之国那样：由阿甘本意义上的神圣人（被排斥者）们所建设的半公社街区。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;实际上四川也有类似的经验：志同道合的人在城市的郊区建立了半公社式的组织，同时满足了价格以及年轻人生活的需求。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然四川和北京的实验都有所不足：前者实际上依旧是封闭而非流动的，无法形成节点去采纳每一个人，犯了嬉皮士的老错误。而后者太过依赖政策的偶然性，无法像丹麦那样通过社群的抗争获取合法地位以至于推广开来。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;但它们依旧为我们指出了一些方向，城市的发展是滞后的，我们即便进入了晚期资本主义，封闭小区却依然是主流。但街区制的潮流是城市巨型化的必然结果，我们年轻人也已经随时就位，跃跃欲试，我们相信街区制逐渐普及的那天，无数的节点就会随之出现，到时候，也许你我也就可以去加入或者建立一个节点，在城市之中展开属于我们的生活。&lt;/p&gt;
</description>
                
                
                
                    
                    
                    
                        
                        
                        
                            
                                <category domain="https://example.com/life/">life\</category>
                            
                        
                    
                
                
                
                    
                        
                    
                
            </item>
        
    </channel>
</rss>
